\newpage
\chapter{Použité vztahy}
\section{Kontaktní měření}
\subsection{Odporové senzory}
Při měření pmocí kontaktních teploměrů jsme získli hodnotu odporu teploměru platinového teploměru. Ze vztahu
\begin{equation}
R = R_0(1+At + Bt^2 + Ct^3(t-100))
\end{equation}
uvedeného v zadání vč. hodnot konstant ($A = 3.908\cdot 10^{-3} K^{-1}$, $B = -5.802\cdot 10^{-7} K^{-2}$, $C = 0$ pro teploty nad $0°C$ a $R_0 = 100\Omega$). Díky nulové hodnotě konstanty $C$ se v našem případě jedná o prostou kvadratickou rovnici ze které nás zajímá jen jedna větev řešení pro $t$ a to 
\begin{equation}
t = \frac{-(R_0A) + \sqrt{(R_0A)^2 - 4R_0B (R_0-R)}}{-2R_0B} [\degree C]
\label{eq::PT}
\end{equation}.
\subsection{NTC senzory}

Pro získané teploty je možné z rovnice 
\begin{equation}
 R=R_0 \exp{B (\frac{1}{T} - \frac{1}{T_0})}
 \label{eq::R}
\end{equation}
určit nejprve ze dvou změřených hodnot ($R_A$ a $R_B$) určit konstantu  $B$, k čemuž použijeme následující úpravu:
\begin{eqnarray}
 R_A &=& R_0 \exp{B(\frac{1}{T_A} - \frac{1}{T_0})} \\
 R_B&=&R_0 \exp{B( \frac{1}{T_B} - \frac{1}{T_0})} \\
 \frac{R_A}{R_B} &=& \exp{B(\frac{1}{T_A}  - \frac{1}{T_B})} \\
  B &=& \frac{ln\frac{R_A}{R_B}}{\frac{1}{T_A}- \frac{1}{T_B}}
  \label{eq::B} 
\end{eqnarray}
následně z libovolné změřené hodnoty určíme také konstantu $R_0$ dosazením referenční teploty $T_0 = 25°C = 298.15K$
\begin{equation}
R_0 = \frac{R}{\exp{B (\frac{1}{T} - \frac{1}{T_0})}}
\end{equation}
\subsection{Termočlánky}
Napětí na termočlánku zhruba odpovídá vztahu uvedenému v zadání 
\begin{eqnarray}
U_{BC} \approx \alpha_{12}(T_A-T_B).
\label{eq::K}
\end{eqnarray}
Ze znalosti termoelektrického koeficienty pro použitý termočlánek (typu K) $\alpha_{12} = 42 \frac{\mu V}{K}$ a změřené teploty vody v kádince $T_A$ můžeme určit teplotu studeného konce $T_B$.
\section{Bezkontaktní měření}
Jediným výpoČetním úkolem této části je určení emisivity lidské kůže podle Stefano-boltzmanova zákona 
\begin{equation}
I = \epsilon \sigma(T^4 - T_A^4)
\label{eq::s-b}
\end{equation}
z hodnot naměřených s dotykovým teploměrem přímo na kůži ruky a hodnoty změřené s nastavenou emisivitou $\epsilon = 1$. Toho docílíme za předpokladu konstantní teploty okolí
\section{Změřené hodnoty a výsledky}


\begin{table}[htb]%
\centering
\begin{tabular}[t]{|c|c|c|c|c|c|c|} \hline
Oritentační t 	&	$R_{PT100}$	&	$R_{NTC}$	&	$U_{termočlánek}$	&	$t = f(R_{PT100})$  & $t_0 = f(U, t)$\\ \hline
$[\degree C]$	&	$[k\Omega]$	&	$[k\Omega]$		&	$[mV]$		&	$[\degree C]$		&	$[\degree C]$	 \\ \hline\hline
19	&	107,50	&	2,2347	&	-0,071	&	19,25	&	20,94	\\ \hline
25	&	108,53	&	2,0191	&	0,050	&	21,90	&	20,71	\\ \hline
30	&	110,31	&	1,6940	&	0,248	&	26,49	&	20,58	\\ \hline
34	&	111,85	&	1,4659	&	0,410	&	30,46	&	20,70	\\ \hline
41	&	114,98	&	1,0966	&	0,746	&	38,55	&	20,79	\\ \hline
45	&	116,64	&	0,9384	&	0,931	&	42,85	&	20,69	\\ \hline
50	&	118,80	&	0,7815	&	1,151	&	48,46	&	21,05	\\ \hline
57	&	121,67	&	0,6136	&	1,448	&	55,91	&	21,44	\\ \hline
60	&	122,76	&	0,5629	&	1,560	&	58,75	&	21,61	\\ \hline
64	&	124,57	&	0,4870	&	1,753	&	63,47	&	21,73	\\ \hline
70	&	126,91	&	0,4065	&	2,000	&	69,58	&	21,96	\\ \hline
75	&	128,83	&	0,3513	&	2,198	&	74,60	&	22,26	\\ \hline
80	&	130,50	&	0,3109	&	2,380	&	78,97	&	22,30	\\ \hline
83	&	131,84	&	0,2822	&	2,517	&	82,48	&	22,56	\\ \hline
86	&	132,56	&	0,2677	&	2,593	&	84,37	&	22,64	\\ \hline
90	&	134,50	&	0,2336	&	2,795	&	89,47	&	22,92	\\ \hline
97	&	135,76	&	0,2138	&	2,979	&	92,78	&	21,85	\\ \hline
\end{tabular}
\caption{Naměřené hodnoty, teploty podle vztahu \eqref{eq::PT} a teplota okolí (studeného konce termočlánku) podle \eqref{eq::K} vypočtená v tabulkovém editoru}
\end{table}
\par

Podle vzorce \eqref{eq::B} lze zvolením dvou sad hodnot (např. první a poslední) spočítat (!teplotu dosazovat v Kelvinech). V tabulkovém editoru se dá snadno spočítat více kombinací dvojic hodnot $T$ a $R$ (např. v tomto případě 100)
\begin{eqnarray}
B &=& \frac{ln\frac{R_A}{R_B}}{\frac{1}{T_A}- \frac{1}{T_B}} \dot{=} 3420 K^{-1},
\end{eqnarray}
 a následně dosazením získané hodnoty $B$ a známé teploty $T$ do \eqref{eq::R} získáme i $R_0 = 1,8k\Omega$.
 
 \par
 
 \begin{table}[htb]%
\centering
\begin{tabular}[t]{|c|c|c|c|c|c|c|c|} \hline
$t_{ref}$ &	 $t_d$	&	$t_t$	&	$t_n$ 	&	$t_{ref}-t_d$	&	$t_{ref}-t_t$ & $t_{ref}-t_n$		\\
(PT100)	&	(teploměru)	&	(termočlánek)	&	(NTC)	& 	&		&		\\\hline
[$\degree {C}$]	&	[$\degree C$]	&	[$\degree C$]	&	[$\degree C$]	&	[$\degree C$]	&	[ $\degree C$]	&	[ $\degree C$]	\\\hline
19,25	&	19	&	19,25	&	19,48	&	0,25	&	0	&	-0,23	\\\hline
21,90	&	25	&	21,90	&	22,04	&	-3,10	&	0	&	-0,14	\\\hline
26,49	&	30	&	26,49	&	26,58	&	-3,51	&	0	&	-0,10	\\\hline
30,46	&	34	&	30,46	&	30,43	&	-3,54	&	0	&	0,03	\\\hline
38,55	&	41	&	38,55	&	38,46	&	-2,45	&	0	&	0,10	\\\hline
42,85	&	45	&	42,85	&	42,94	&	-2,15	&	0	&	-0,09	\\\hline
48,46	&	50	&	48,46	&	48,38	&	-1,54	&	0	&	0,08	\\\hline
55,91	&	57	&	55,91	&	55,86	&	-1,09	&	0	&	0,06	\\\hline
58,75	&	60	&	58,75	&	58,61	&	-1,25	&	0	&	0,14	\\\hline
63,47	&	64	&	63,47	&	63,33	&	-0,53	&	0	&	0,14	\\\hline
69,58	&	70	&	69,58	&	69,42	&	-0,42	&	0	&	0,16	\\\hline
74,60	&	75	&	74,60	&	74,51	&	-0,40	&	0	&	0,09	\\\hline
78,97	&	80	&	78,97	&	78,87	&	-1,03	&	0	&	0,10	\\\hline
82,48	&	83	&	82,48	&	82,42	&	-0,52	&	0	&	0,07	\\\hline
84,37	&	86	&	84,37	&	84,38	&	-1,63	&	0	&	-0,01	\\\hline
89,47	&	90	&	89,47	&	89,55	&	-0,53	&	0	&	-0,08	\\\hline
92,78	&	97	&	92,78	&	92,99	&	-4,22	&	0	&	-0,21	\\\hline
\end{tabular}
\caption{Vypočtené teploty a jejich odchylky od referenční (vypočtené z PT100). Nulová odchylka pro teplotu měřenou termočlánkem je dána způsobem výpočtu, kdy nejprve pomocí referenční teploty dopočítávám teplotu studeného konce pomocí teploty studeného konce teplotu teplého konce -> referenční teplota je parametrem výpočtu.}
\end{table}
\par
\FloatBarrier
\newpage
\section{Grafy}
\FloatBarrier

\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width = 0.98\textwidth]{figures/mainGraph.png}
	\caption{Znázornění závislostí orientační teploty a odporu Pt100 (1. osa Y) a odporu NTC a napětí na termočlánku (2.osa Y) na referenční teplotě podle bodu 1 zadání}	
	\label{fig:mainGraph}
\end{figure}
	
\begin{figure}[htb]
	\centering
	\includegraphics[width = 0.98\textwidth]{figures/secondaryGraph.png}
	\caption{Znázornění průběhů teplot a odchylek teplot od referenční (pt100). Nulová odchylka pro teplotu měřenou termočlánkem je dána způsobem výpočtu, kdy nejprve pomocí referenční teploty dopočítávám teplotu studeného konce pomocí teploty studeného konce teplotu teplého konce -> referenční teplota je parametrem výpočtu.}	
	\label{fig:secondaryGraph}
\end{figure}

\FloatBarrier
\section{Bezkontaktní měření}
Při měření termokamerou jsme ověřili že vložení neprůteplivého materiálu výrazně ovlivní výsledek  měření - při měření skrze sklo naměříme pouze odraz (sklo je velice odrazivé v IR spektru), při měření skrze folii či plexisklo teplototu nižší (měření objektu bez folie - $100 \degree C$, skrze folii - $50 \degree C$ a skrze plexisklo $20 \degree C$).
\subsection{Výpočet emisivity}
Na pokožce o teplotě $t_p = 32 \degree C$ (změřeno dotykovým teploměrem - termočlánkem) jsme pyrometrem s nastavenou emissivitou $\epsilon = 1$ naměřili $t_z = 31 \degree C$. Teplota pozadí byla (podle termočlánku) $t_a = 24 \degree C$. Aplikací Stefan-Boltzmanova zákona (podle kterého dopočítá z intenzity záření teplotu pyrometr, nastaveno $\epsilon = 1$) dopočteme změřenou intenitu IR záření
\begin{eqnarray}
I_{pokožka}   &=& \sigma (T_z^4-T_a^4) = \\\nonumber &=& 5,67 \cdot 10^{-8}((31+273,15)^4 - (24+273,15)^4 ) = 43.15Wm^{-1}\\
\end{eqnarray}
Nyní dosazením správné teploty $t_p$ a úpravou zákona \eqref{eq::s-b} pro vyjádření emisivity (vyjádřeno a zkráceno pro přesnější výpočet)
\begin{eqnarray}
\epsilon = \frac{I}{\sigma(T_p^4-T_a^4)} = \frac{\sigma (T_z^4-T_a^4)}{\sigma(T_p^4-T_a^4)} =\frac{T_z^4-T_a^4}{T_p^4-T_a^4} =\\\nonumber
=\frac{(31+273,15)^4 - (24+273,15)^4 }{(32+273,15)^4 - (24+273,15)^4 } = 0,87
\end{eqnarray}
\chapter{Závěr}

Bylo provedeno srovnání různých způsobů měření teploty. Z naměřených hodnot odporu platinového odporového teploměru jsme z kvadratické závislosti odporu na teplotě pro teploty $t>0\degree C$ stanovili referenční teplotu, pomocí které jsme následně byli schopni stanovit i konstanty exponencielního vztahu mezi teplotou a odporem polovodičového termistoru. 
Při měření bezdotykovým teploměrem jsme se seznámili s vlastnostmi záření v IR spektru, jeho průsvitností (průteplivostí) a odrazivostí různými materiály (neschopnost vidět rozžhavené vlákno žárovky přes skleněnou baňku kvůli odrazivosti skla v IR spektru). Seznámili jsme se s vlivem (ne) správně nastavené emisivity povrchu na výsledek měření IR snímačem, kdy podle Stefan-Boltzmanova zákona nastavení nižší emisivity než odpovídá skutečnosti posune naměřenou hodnotu k vyšším teplotám.

